[
  {
    "question": "cDNAを合成する際に必要となるプライマーはどれか。",
    "choices": [
      "オリゴ（dA）",
      "オリゴ（dG）",
      "オリゴ（dC）",
      "オリゴ（dT）",
      "オリゴ（dU）"
    ],
    "answer": "オリゴ（dT）"
  },
  {
    "question": "PCR法で使用される酵素はどれか。",
    "choices": [
      "DNAヘリカーゼ",
      "プライマーゼ",
      "耐熱性DNAポリメラーゼ",
      "DNAリガーゼ",
      "DNAトポイソメラーゼ"
    ],
    "answer": "耐熱性DNAポリメラーゼ"
  },
  {
    "question": "遺伝子ライブラリーについて、正しい記述はどれか。",
    "choices": [
      "cDNAライブラリーから、プロモーター領域をクローニングできる。",
      "cDNAを用いてゲノムDNAライブラリーを作製できる。",
      "cDNAライブラリーには、ゲノム上のすべての遺伝情報が含まれる。",
      "異なる臓器の細胞から作製されるcDNAライブラリーには、それぞれ異なる遺伝情報が含まれる。",
      "cDNAライブラリーの作製に、細菌は不要である。"
    ],
    "answer": "異なる臓器の細胞から作製されるcDNAライブラリーには、それぞれ異なる遺伝情報が含まれる。"
  },
  {
    "question": "組換えDNAの作製において、目的DNAの切断に利用されるエンドヌクレアーゼはどれか。",
    "choices": [
      "DNAヘリカーゼ",
      "プライマーゼ",
      "テロメラーゼ",
      "DNAリガーゼ",
      "Ⅱ型制限酵素"
    ],
    "answer": "Ⅱ型制限酵素"
  },
  {
    "question": "PCR法の目的はどれか。",
    "choices": [
      "DNAからRNAを合成する。",
      "RNAからタンパク質を合成する。",
      "RNAからDNAを合成する。",
      "DNAからDNAを合成する。",
      "RNAからRNAを合成する。"
    ],
    "answer": "DNAからDNAを合成する。"
  },
  {
    "question": "PCR（polymerase chain reaction）法について、誤っているのはどれか。",
    "choices": [
      "in vitro試験法の一種である。",
      "熱変性により、二本鎖DNAを一本鎖に解離させる。",
      "DNAプライマーを用いる。",
      "耐熱性DNAポリメラーゼを用いる。",
      "一連のすべての反応を、同一の温度条件下で行う。"
    ],
    "answer": "一連のすべての反応を、同一の温度条件下で行う。"
  },
  {
    "question": "逆転写酵素が触媒する反応はどれか。",
    "choices": [
      "DNAを鋳型にしてDNAを合成する反応",
      "DNAを鋳型にしてRNAを合成する反応",
      "RNAを鋳型にしてDNAを合成する反応",
      "RNAを鋳型にしてRNAを合成する反応",
      "RNAを鋳型にして、ポリペプチドを合成する反応"
    ],
    "answer": "RNAを鋳型にしてDNAを合成する反応"
  },
  {
    "question": "組換えDNA技術に用いられるプラスミドについて、誤っている記述はどれか。",
    "choices": [
      "薬剤耐性遺伝子をもつものもある。",
      "ベクターとして用いられる。",
      "制限酵素の切断部位をもつ。",
      "自律的に増殖する。",
      "鎖状DNAである。"
    ],
    "answer": "鎖状DNAである。"
  },
  {
    "question": "二本鎖DNAの特定塩基配列を認識して切断する酵素はどれか。",
    "choices": [
      "DNAヘリカーゼ",
      "DNAリガーゼ",
      "制限酵素",
      "逆転写酵素",
      "プライマーゼ"
    ],
    "answer": "制限酵素"
  },
  {
    "question": "ヒトのゲノムDNAライブラリーについて、正しい記述はどれか。",
    "choices": [
      "ゲノムDNAライブラリーの作製に、制限酵素は不要である。",
      "ゲノムDNAライブラリーの作製に、逆転写酵素が用いられる。",
      "ベクターとしてファージが用いられることがある。",
      "ゲノムDNAライブラリーは、同一個体中の組織ごとに異なる。",
      "ゲノムDNAライブラリーの作製には、通常プラスミドベクターが用いられる。"
    ],
    "answer": "ベクターとしてファージが用いられることがある。"
  },
  {
    "question": "組換えDNAの作製において、特定の塩基配列を認識して二本鎖DNAを切断する酵素はどれか。",
    "choices": [
      "ペプチジルトランスフェラーゼ",
      "DNAフォトリアーゼ",
      "DNAトポイソメラーゼ",
      "制限酵素",
      "逆転写酵素"
    ],
    "answer": "制限酵素"
  },
  {
    "question": "逆転写酵素はどれか。",
    "choices": [
      "ペプチジルトランスフェラーゼ",
      "DNA依存性DNAポリメラーゼ",
      "DNA依存性RNAポリメラーゼ",
      "RNA依存性RNAポリメラーゼ",
      "RNA依存性DNAポリメラーゼ"
    ],
    "answer": "RNA依存性DNAポリメラーゼ"
  },
  {
    "question": "mRNAからcDNAを合成する際に使われる酵素はどれか。",
    "choices": [
      "RNAポリメラーゼ",
      "制限酵素",
      "逆転写酵素",
      "DNAリガーゼ",
      "DNAトポイソメラーゼ"
    ],
    "answer": "逆転写酵素"
  },
  {
    "question": "組換えDNAの作製において、目的DNA断片とプラスミドの連結に用いられる酵素はどれか。",
    "choices": [
      "DNAポリメラーゼ",
      "DNAヘリカーゼ",
      "DNAリガーゼ",
      "DNAトポイソメラーゼ",
      "制限酵素"
    ],
    "answer": "DNAリガーゼ"
  }
]
    
